## Лабораторная работа №1.Построение защиты ОС штатными средствами. Парольная защита ОС Windows. Шифрование файлов и дисков ОС Windows

### Программное обеспечение
1.	VMware Workstation 10 или новее.
2.	Виртуальная машина с установленной гостевой ОС Windows 10.
3.	Дистрибутив ОС Windows, соответствующий версии установленной ОС.
4.	Программа Advanced Archive Password Recovery Professional (ARCHPR).

Факт правильного выполнения всех пунктов задания должен быть подтверждён **хорошими** скриншотами (без чёрной заливки фона). Требуемый по заданию шаблон должен быть крупно виден (пользуйтесь "ножницами" в windows или shift+printscreen в ubuntu). Рисунки должны быть подписаны. [Шаблон документа для ЛР](https://gitwork.ru/anetto/wiki/wikis/%D1%88%D0%B0%D0%B1%D0%BB%D0%BE%D0%BD-%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%B2)

Отчёт по работе в электронном виде, соответствующем кафедральному форматированию, должен быть загружен в \\\\fs\\prepods\\anetto\\for write\\БОС\\ЛР2\\N с названием по шаблону ЛР1-N-Фамилия, где N-номер группы. Преподавателю необходимо сдать печатный вариант в сокращённом виде (титульный лист, задание, ход работы с некоторыми, наиболее существенными скриншотами, выводы).

 

### Механизм аутентификации
Для начала введем определение аутентификации. Это процедура проверки соответствия некоего лица и его учетной записи в компьютерной системе.

В ОС существуют учетные записи пользователей. Каждой учетной записи можно присвоить пароль. Таким образом, идентификацией будет ввод имени учетной записи (логин) и ввод пароля будет аутентификацией (подтверждение того, что это именно вы). Данные процедуры предусматривают простейший вариант НСД, такой как попытка зайти в систему используя Вашу учетную запись. Этот процесс происходит локально (на Вашей рабочей станции).

При взаимодействии в сети при подключении к какому-либо серверу, Вам может потребоваться ввести Ваши логин и пароль для того, чтобы получить доступ к ресурсам того сервера, к которому Вы обращаетесь. Данная процедура идентификации и аутентификации происходит при помощи протокола NTLM (NT LAN Manager). Данный протокол является протоколом сетевой аутентификации, разработанной фирмой Microsoft для Windows NT.

Так же возможна идентификация и аутентификация в домене Active Directory. В сущности, процедуры идентичны простой локальной идентификации и аутентификации, но в данном случае, при регистрации в домене, обмен данными между рабочей станцией и сервером происходит по протоколу Kerberos (более надежный за счет обоюдной аутентификации, более быстрое соединение и др.).

### Как создать надежный пароль
Надежный пароль – это важный элементы защиты, который позволяет значительно повысить безопасность онлайн транзакций.

Ключевые элементы надежности пароля – длина и сложность

Идеальный пароль – это длинная комбинация различных знаков, которая включает в себя не только буквы и цифры, а также знаки пунктуации и символы.
* Если это возможно, старайтесь использовать восемь и более знаков.
* Не используйте один и тот же пароль везде. Злоумышленники крадут учетные данные на сайтах со слабой безопасностью, а затем пытаются использовать те же пароли и имена пользователя, чтобы получить доступ к более защищенным ресурсам, например, банковским сайтам.
* Старайтесь регулярно менять свои пароли. Установите автоматическое напоминание, которое будет уведомлять вас о необходимости сменить пароли на используемых вами ресурсах.
* Чем больше разнообразных символов вы используете в пароле, тем лучше. Тем не менее, помните, что программы для подбора паролей автоматически проверяют их на замену распространенных комбинаций букв на символы, например, "to" на "2".
* Следует использовать все имеющиеся на клавиатуре символы, а не только те, которые используются или отображаются чаще всего.

### Как создать надежный пароль, который легко запомнить
Существует множество способов создания длинных и сложных паролей. Вот некоторые советы, которые могут вам помочь.

|Что делать |	Пример |
|---------|---------|
|Придумайте предложение или два	|Slozhnie paroli bolee bezopasni|
|Удалите пробелы между словами в предложении.|	Slozhnieparoliboleebezopasni|
|Сократите слова или исказите их написание.|	SlozhIEproliboleEbezopas|
|Увеличьте количество знаков, добавив цифры. Например, добавьте число, имеющее для вас определенное значение в конец конструкции.|	SlozhIEproliboleEbezopas2011|
|Добавьте знаки пунктуации.	|SlozhIE.proli,boleEbezopas2011|


### Защитите свои пароли от чужих глаз
Самый простой способ запомнить пароль – записать его. Тем не менее, это допустимо делать только в том случае, если ваши записи хранятся в надежном месте.

### Распространенные ошибки при создании паролей
Компьютерные злоумышленники используют сложные программы, при помощи которых можно быстро расшифровать пароль.

Не создавайте пароли с использованием:
* Слов из словаря на любом языке.
* Слов, написанных в обратном порядке, с распространенными ошибками или аббревиатур.
* Последовательности повторяющихся символов. Например: 12345678, 222222, abcdefg или смежных символов на клавиатуре (qwerty).
* Личной информации. Ваше имя, день рождения, номер водительских прав, номер паспорта и тому подобные данные.


### Задание
Факт правильного выполнения всех пунктов задания должен быть подтверждён **хорошими** скриншотами. Требуемый по заданию шаблон должен быть крупно виден (пользуйтесь "ножницами"). Рисунки должны быть подписаны. [Шаблон документа для ЛР](https://gitwork.ru/anetto/wiki/wikis/%D1%88%D0%B0%D0%B1%D0%BB%D0%BE%D0%BD-%D0%B4%D0%BE%D0%BA%D1%83%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%B2)

1.	Установить имя гостевой ОС Windows 10 в соответствии с шаблоном: «БОС\_2018\_ФамилияИО», сетевая рабочая группа: «GROUP\_7333», «GROUP\_7334» или «GROUP\_7335», соответственно.
2.	Разными способами создать двух локальных пользователей не администраторов с именами по шаблонам: «Фамилия\_1» и «Фамилия\_2». Первого с помощью графического интерфейса (Панель управления) или соответствующих оснасток (Управление компьютером), а второго с помощью утилиты командной строки NET USER (вызов справки: «net user /?»).
3.	Включить политику стойкого пароля. Назначить пользователям стойкие пароли. Включить соответствующую политику и требования к паролю можно посмотреть в политиках безопасности (gpedit.msc).
4.	Войти в систему от имени этих пользователей (без скриншота).
5.	Используя загрузочный диск сбросить пароль первого пользователя путём подмены утилиты sethc.exe (либо utilman.exe) на cmd.exe. В отчёт включить скриншот, где на фоне login-экрана видно консоль с командами подмены утилиты. Восстановить работоспособность утилиты sethc.exe (либо utilman.exe) (сделать обратную подмену).
6.	«Подключить» к виртуальной машине новый диск размером 100 Мб (с обязательным скриншотом свойств ВМ, где видно созданный диск).
7.	Войти в систему от имени пользователя с правами администратора, инициализировать диск в гостевой ОС как базовый и создать файловую систему NTFS.
8.	Зашифровать созданный диск Bitlocker’ом.
9.	Войти в систему от имени первого пользователя «Фамилия_1», проверить доступность созданного диска. Действия в п.п.10-12 выполнять под данным пользователем.
10.	Создать на диске «С:» папку «ЛР1_Фамилия», в ней создать две папки и по файлу в каждой папке.
11.	С помощью механизма EFS (шифрованная файловая система) зашифровать папки: первую включая содержимое, а вторую – нет. Сохранить сертификат для доступа к папкам.
12.	Скопировать по очереди файлы из шифрованных папок (на уровень выше, т.е. в «C:\ЛР1_Фамилия») и сделать выводы относительно шифрованности скопированных файлов.
13.	Войти в систему от имени второго пользователя и попробовать получить доступ к шифрованным папкам и скопированным файлам.
14.	Выполнять под вторым пользователем. Установить сертификат (из п.11) снова проверить доступность файлов и папок. Сделать выводы. Если сертификат не был создан при шифровании, то создать его (зайдя в систему под первым пользователем) с помощью оснастки «Управление сертификатами шифрования файлов».
15.	Дешифровать zip-архив заданного варианта. В отчёт включить скриншот результата работы программы по дешифрованию и текст из архива.

### Сброс пароля
Используя загрузочный диск запустить командную строку (Диагностика…Командная строка). Скопировать командой copy утилиту  D:\Windows\System32\utilman.exe (или sethc.exe) в корень диска. Скопировать с заменой утилиту D:\Windows\System32\cmd.exe на место утилиты utilman.exe (или sethc.exe) в системном каталоге. Перезагрузиться, осуществить сброс пароля и восстановить первоначальное расположение файлов.
### Дешифровка zip-архива
Скопировать архив из \\\\fs\\Prepods\\anetto\\for read\\БОС\\ЛР1\\group\\N.zip, где group – номер группы слушателя, N – номер слушателя по журналу из fullname. С использованием ARCHPR дешифруйте свой архив перебором по словарю. Использовать словарь из каталога Словари в этом репозитории (russian.dic).
В отчёт нужно включить слово, хранящееся в зашифрованном файле.
